### 单线程的redis
主要指Redis的**网络IO**和**键值对读写**是由一个线程来完成的，这也是 Redis 对外提供键值存储服务的主要流程。但 Redis 的其他功能，比如持久化、异步删除、集群数据同步等，其实是由额外的线程执行的。


### 单线程redis怎么实现的高性能
- 大部分操作在内存上完成，再加上它采用了高效的数据结构，例如哈希表和跳表，这是它实现高性能的一个重要原因
-  Redis 采用了多路复用机制，使其在网络 IO 操作中能并发处理大量的客户端请求，实现高吞吐率

## redis的IO模型
### 基本IO模型
- 在基本IO模型下，处理一个get请求的流程为：监听客户端请求（bind/listen），和客户端建立连接（accept），从 socket 中读取请求（recv），解析客户端发送请求（parse），根据请求类型读取键值数据（get），最后给客户端返回结果，即向 socket 中写回数据（send）。
- 在这里的网络 IO 操作中，有潜在的阻塞点，分别是 accept() 和 recv()。当 Redis监听到一个客户端有连接请求，但一直未能成功建立起连接时，会阻塞在 accept() 函数这里，导致其他客户端无法和 Redis 建立连接。类似的，当 Redis 通过 recv() 从一个客户端读取数据时，如果数据一直没有到达，Redis 也会一直阻塞在 recv()
- 这会导致 Redis 整个线程阻塞，无法处理其他客户端请求，效率很低。不过，幸运的是，socket 网络模型本身支持非阻塞模式

### socket网络模型非阻塞模式
在 socket 模型中，不同操作调用后会返回不同的套接字类型。socket() 方法会返回主动套接字，然后调用 listen() 方法，将主动套接字转化为监听套接字，此时，可以监听来自客户端的连接请求。最后，调用 accept() 方法接收到达的客户端连接，并返回已连接套接字。

针对监听套接字，我们可以设置非阻塞模式：当 Redis 调用 accept() 但一直未有连接请求
到达时，Redis 线程可以返回处理其他操作，而不用一直等待。但是，你要注意的是，调
用 accept() 时，已经存在监听套接字了。

虽然 Redis 线程可以不用继续等待，但是总得有机制继续在监听套接字上等待后续连接请求，并在有请求时通知 Redis。类似的，我们也可以针对已连接套接字设置非阻塞模式：Redis 调用 recv() 后，如果已连接套接字上一直没有数据到达，Redis 线程同样可以返回处理其他操作。我们也需要有机制继续监听该已连接套接字，并在有数据达到时通知 Redis。

这个监听机制使用的是Linux 中的 IO 多路复用机制

### Linux 中的 IO 多路复用机制
Linux 中的 IO 多路复用机制是指一个线程处理多个 IO 流，就是我们经常听到的
select/epoll 机制。简单来说，在 Redis 只运行单线程的情况下，该机制允许内核中，同
时存在多个监听套接字和已连接套接字。内核会一直监听这些套接字上的连接请求或数据
请求。一旦有请求到达，就会交给 Redis 线程处理，这就实现了一个 Redis 线程处理多个
IO 流的效果。

    流程见图 3.1-基于多路复用的高性能I/O模型

为了在请求到达时能通知到 Redis 线程，select/epoll 提供了基于事件的回调机制，即针对不同事件的发生，调用相应的处理函数。select/epoll 一旦监测到 FD（即套接字） 上有请求到达时，就会触发相应的事件。这些事件会被放进一个事件队列，Redis 单线程对该事件队列不断进行处理。这样一来，Redis 无需一直轮询是否有请求实际发生，这就可以避免造成 CPU 资源浪费。同时，Redis 在对事件队列中的事件进行处理时，会调用相应的处理函数，这就实现了基于事件的回调。因为 Redis 一直在对事件队列进行处理，所以能及时响应客户端请求，提升Redis 的响应性能。